---
title: 生成函数初步学习笔记
date: 2019-12-21 22:15:32
tags: 
- 数学
- 生成函数
- 多项式
categories: 算法
top:
urlname: 生成函数初步学习笔记
---

开始学生成函数了。

<!-- more -->

## 普通型生成函数

生成函数是形式幂级数，不必顾虑收敛性等问题。对于一个数列 $\{f_n\}$，定义其**普通型生成函数**（**Ordinary Generating Function**，简称 OGF ）为 $F(x)=\sum\limits_{n\ge 0}{f_n x^n}$。$f_n$ 是 $x^n$ 在 $F(x)$ 中的系数（Coefficient），也写作 $f_n = [x^n]F(x)$。

### 一些例子

$$\begin{aligned}   
  \sum\limits_{n\ge 0}[n = m]x^n &= x^m\\\\
  \sum\limits_{n\ge 0}x^n &= \dfrac{1}{1 - x}
\end{aligned}$$

由上面的那个式子可以得到以下四条：

$$\begin{aligned}
  \sum\limits_{n\ge m}x^n &= \dfrac{x^m}{1 - x}\\\\
  \sum\limits_{n\ge 0}x^{nk} &= \dfrac{1}{1 - x^k}\\\\
  \sum\limits_{n\ge 0}c^n x^n &= \dfrac{1}{1 - cx}\\\\
  \sum\limits_{n\ge 0}\binom{n + k - 1}{n}x^n &= \dfrac{1}{(1 - x)^k}
\end{aligned}$$


利用泰勒展开可以得到以下三条：

$$\begin{aligned}
  \sum\limits_{n\ge 0}\dfrac{x^n}{n!}&=e^x\\\\
  \sum\limits_{n > 0}\dfrac{x^n}{n} &= \ln \dfrac{1}{1 - x}\\\\
  \sum\limits_{n > 0}\dfrac{(-1)^{n - 1}x^n}{n} &= \ln (1 + x)
\end{aligned}$$

### 运算

设 $F(x),G(x)$ 为数列 $\{f_n\}, \{g_n\}$ 的 OGF。

$$\begin{aligned}
  cF(x) &= \sum\limits_{n\ge 0}cf_nx^n\\\\
  x^mF(x) &= \sum\limits_{n\ge m}f_{n - m}x^n\\\\
  F(cx) &= \sum\limits_{n\ge 0}c^nf_{n}x^n\\\\
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}F(x) &= \sum\limits_{n\ge 0}(n + 1)f_{n + 1}x^n\\\\
  \int_{0}^{x} F(x)\mathrm{d}x &= \sum\limits_{n > 0}\frac{f_{n - 1}}{n} x^n\\\\
  F(x)G(x) &= \sum\limits_{n\ge 0}(\sum\limits_{i=0}^{n}f_i g_{n - i})x^n\\\\
  F(G(x)) &= \sum\limits_{n\ge 0}f_n(G(x))^n
\end{aligned}$$

### 简单例题

#### Example 1

求数列 $a_n = \begin{cases}
   1 &,n = 0\\\\
   ta_{n - 1} + w^{n - 1} &,n > 0
\end{cases}$ 的通项公式。其中 $t, w > 0$。

设 $\{a_n\}$ 的普通型生成函数为 $A$ ，则有 $A = tAx + \sum\limits_{n = 0}w^{n}x^{n} = tAx + \dfrac{1}{1 - wx}$。

则解出 $A = \dfrac{1}{(1 - tx)(1 - wx)}$。

所以 $a_n = \displaystyle\sum\limits_{i=0}^{n} t^i w^{n - i} = \dfrac{t^{n + 1} - w^{n + 1}}{t - w}$。

#### Example 2

证明 $4^n = \sum\limits_{i=0}^{n}\binom{2i}{i}\binom{2n-2i}{2i}$。

设 $F = \sum\limits_{i\ge 0}\binom{2i}{i}x^i$，则需证 $F^2 = (1-4x)^{-1}$。

$(1 - 4x)^{-\frac{1}{2}} = \sum\limits_{n\ge 0}(-4)^n\dbinom{-\frac{1}{2}}{n}x^n = F$，证毕。

{% fold %}
$$\begin{aligned}
  \dbinom{-\frac{1}{2}}{n} &= \dfrac{(-\frac{1}{2})^{\underline{n}}}{n!}\\\\
  &= \dfrac{\prod\limits_{i=1}^{n}(-\frac{2i - 1}{2})}{n!}\\\\
  &= \dfrac{(-1)^n\prod\limits_{i=1}^{n}(2i - 1)}{2^n n!}\\\\
  &= \dfrac{(-1)^n(2n)!}{4^n (n!)^2}\\\\
  &= \dfrac{(-1)^n}{4^n}\binom{2n}{n}
\end{aligned}$$
{% endfold %}

#### Example 3

Catalan 数列：$f_n = [n = 0] + \sum\limits_{i = 0}^{n - 1}f_i f_{n - i - 1}$，求其通项公式。

易得其生成函数 $F(x)$ 有 $F(x) = 1 + x(F(x))^2$。

将 $F(x)$ 看作元而 $x$ 看作参，则 $F(x) = \dfrac{1\pm \sqrt{1 - 4x}}{2x}$。

由于 $f_0 = 1$，即 $\lim_{x\to 0}F(x) = 1$，故取 $F(x) = \dfrac{1 - \sqrt{1 - 4x}}{2x}$。

类似 Example 2 来化简它：

$\sqrt{1 - 4x} = \sum\limits_{n\ge 0}(-4)^n\dbinom{\frac{1}{2}}{n}x^n = -2\sum\limits_{n\ge 0}\dfrac{(2n - 2)!}{n!(n - 1)!}x^n$

故 $F(x) = \sum\limits_{n\ge 0}\dfrac{(2n)!}{n!(n + 1)!}x^n$，即 $f_n = \dfrac{(2n)!}{n!(n + 1)!}$。

## 指数型生成函数

指数型生成函数与用于处理组合问题的普通型生成函数相对，用于处理排列问题。对于一个数列 $\{f_n\}$，定义其**指数型生成函数**（**Exponential Generating Function**，简称 EGF ）为 $F(x)=\sum\limits_{n\ge 0}{f_n \dfrac{x^n}{n!}}$。

### 运算

设 $F(x),G(x)$ 为数列 $\{f_n\}, \{g_n\}$ 的 EGF。

大部分与 OGF 相同。

$$\begin{aligned}
  F(x)G(x) = \sum\limits_{n\ge 0}(\sum\limits_{i=0}^n \binom{n}{i}f_i g_{n - i})\dfrac{x^n}{n!}
\end{aligned}$$